\documentclass[
    11pt,
    a4paper
]{extarticle}


\usepackage[
    a4paper,
    left = 10mm,
    right = 10mm,
    top = 5mm,
    bottom = 5mm,
    bindingoffset = 0cm,
    columnsep = 1cm
]{geometry}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{nopageno,comment}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{cmap}


\newcounter{task}

\newcommand{\printscore}[1]{%
\ifthenelse{\equal{#1}{1}}{(1 балл).}{}%
\ifthenelse{\equal{#1}{2}}{(2 балла).}{}%
\ifthenelse{\equal{#1}{3}}{(3 балла).}{}%
\ifthenelse{\equal{#1}{4}}{(4 балла).}{}%
\ifthenelse{\equal{#1}{5}}{(5 баллов).}{}%
\ifthenelse{\equal{#1}{6}}{(6 баллов).}{}%
}

\newcommand{\task}[2]{\par\noindent\stepcounter{task}{\bf Задача~\arabic{task}.~\printscore{#1}} {#2}\vskip 6pt}

\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$#1$}}{}}


\begin{document}

\centerline{\large \bf Второе домашнее задание по курсу}
\centerline{\large \bf <<Теория вероятностей>>}\bigskip

\textbf{Определение.} Напомним, что \emph{порождённым} или \emph{индуцированным} подграфом $H=(V(H), E(H))$ графа $G=(V(G), E(G))$ называется подграф, для которого $V(H)\subseteq V(G)$, а рёбра которого --- это все рёбра графа $G$, которые проведены между вершинами графа $H$. Таким образом, порожденный подграф однозначно задаётся своим подмножеством вершин.


\begin{figure}[H]
\[\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\node (p1) at (0,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p2) at (1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p3) at (1.707,0.707) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p4) at (1.707,1.707) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p5) at (1,2.414) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p6) at (0,2.414) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p7) at (-0.707,1.707) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p8) at (-0.707,0.707) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};

\draw (p1) -- (p2) -- (p3) -- (p4) -- (p5) -- (p6) -- (p7) -- (p8) -- (p1);
\draw (p1) -- (p5) -- (p2);
\draw (p2) -- (p6) -- (p1);
\draw (p8) -- (p2) -- (p4) -- (p6) -- (p8);
\draw (p7) -- (p5) -- (p3) -- (p1) -- (p7);
\draw (p7) -- (p4) -- (p8);
\draw (p8) -- (p3) -- (p7);
\draw (p6) -- (p3);
\draw (p7) -- (p2);
\draw (p8) -- (p5);
\draw (p1) -- (p4);


\draw (0.5,-0.3) node {\tiny{Рис. 1. Граф $H$.}};

\node (p9) at (3,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p10) at (4.5,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p11) at (4.5,1.5) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p12) at (3,1.5) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};

\draw (p9) -- (p12) -- (p10) -- (p11) -- (p9);
\draw (p9) -- (p10);

\draw (3.75,-0.3) node {\tiny{Рис. 2. Граф $K$.}};

\node (p13) at (6.043,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p14) at (6.75,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p15) at (7.457,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p16) at (6.75,0.707) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p17) at (6.043,1.414) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p18) at (7.457,1.414) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p19) at (6.043,2.414) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p20) at (7.457,2.414) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};

\draw (p13) -- (p16) -- (p17) -- (p19);
\draw (p15) -- (p16) -- (p18) -- (p20);
\draw (p14) -- (p16);

\draw (6.75,-0.3) node {\tiny{Рис. 3. Граф $L$.}};

\node (p21) at (8.957,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p25) at (8.957,1.732) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p22) at (9.957,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p24) at (9.957,1.732) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p23) at (10.457,0.866) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};

\node (p26) at (8.457,0.866) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p27) at (11.457,0.866) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p28) at (12.457,0.866) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};

\draw (p21) -- (p22) -- (p23) -- (p24) -- (p25) -- (p26) -- (p21);
\draw (p21) -- (p23) -- (p25) -- (p21);
\draw (p22) -- (p24) -- (p26) -- (p22);
\draw (p25) -- (p22);
\draw (p21) -- (p24);
\draw (p23) -- (p26);
\draw (p23) -- (p27) -- (p28);

\draw (10.457,-0.4) node {\tiny{Рис. 4. Граф $M$.}};

\end{tikzpicture}\]
\end{figure}


\task{}{
\begin{itemize}
\item[\textbf{а)}]\textbf{(1 балл.)} Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа подграфов (не обязательно порожденных) в $G(n,p)$, изоморфных графу $H$ на рисунке $1$;
\item[\textbf{б)}]\textbf{(1 балл.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{2}{7}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет подграфов (не обязательно порожденных), изоморфных графу $H$ на рисунке $1$;
\item[\textbf{в)}]\textbf{(1 балл.)} Найдите дисперсию числа подграфов (не обязательно порожденных), изоморфных графу $H$ на рисунке $1$
\item[\textbf{г)}]\textbf{(1 балл.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{2}{7}}\to +\infty$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка существует подграф (не обязательно порожденный), изоморфный графу $H$ на рисунке $1$.
\end{itemize}}


\task{}{
\begin{itemize}
\item[\textbf{а)}]\textbf{(1 балл.)} Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа порождённых подграфов в $G(n,p)$, изоморфных графу $K$ на рисунке $2$.
\item[\textbf{б)}]\textbf{(2 балла.)} Пусть вероятность ребра $p$ такова, что $pn^{\frac{4}{5}}\to 0$ или такую, что $p=1-\frac{f(n)}{n^4}$, где $f(n)$ --- произвольная функция такая, что $f(n)\to 0$ при $n\to +\infty$. Докажите, что при этой вероятности ребра $p$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет порождёныых подграфов, изоморфных графу $K$ на рисунке $2$;
\item[\textbf{в)}]\textbf{(2 балла.)} Пусть вероятность ребра $p(n)$ такова, что
\[p(n)=\left\{
      \begin{array}{ll}
        p(n)n^{\frac{4}{5}}\to +\infty, & \hbox{если существует положительная константа $C>0$ и натуральное} \\ \phantom{1111} & \hbox{число $n_0>0$ такое, что $1-p(n)\geqslant C$ для всех $n\geqslant n_0$;}\\
        p(n)=1-\frac{f(n)}{n^4}, & \hbox{если $f(n)$ такова, что $\frac{f(n)}{n^2}\to +\infty$ и $\frac{f(n)}{n^4}\to 0$,}
      \end{array}
    \right.
\]
где все пределы взяты при $n\to +\infty$. Докажите, что при этой вероятности ребра $p(n)$ в $G(n,p(n))$ асимптотически почти наверняка есть порождёныые подграфы, изоморфные графу $K$ на рисунке $2$.
\end{itemize}}


\task{}{\begin{itemize}
\item[\textbf{а)}]\textbf{(1 балл.)} Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа связных компонент в $G(n,p)$, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;
\item[\textbf{б)}]\textbf{(1 балл.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;
\item[\textbf{в)}]\textbf{(2 балла.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to +\infty$, $8pn-\ln n-7\ln\ln n\to +\infty$ при $n\to +\infty$ и $p\leqslant\frac{\ln n}{n}$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;
\item[\textbf{г)}]\textbf{(1 балл.)} Вычислите дисперсию числа связных компонент в $G(n,p)$, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$;
\item[\textbf{д)}]\textbf{(2 балла.)} Вероятность ребра $p$ такова, что $pn^{\frac{8}{7}}\to +\infty$ и $p(n)=\frac{\ln n+7\ln\ln n+\omega(n)}{8n}$, где $\omega(n)\to -\infty$ и найдётся действительная константа $C$ такая, что $-1<C<0$ и $\omega(n)>C\ln n$ для достаточно больших $n$. Докажите, что в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка есть компонента связности, изоморфная графу $L$ на рисунке $3$;
\item[\textbf{е)}]\textbf{(2 балла.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to c$ при $n\to +\infty$ (здесь $c$ --- некоторая действительная константа) в $G(n,p)$ число связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$, имеет асимптотическое Пуассоновское распределение с параметром $\frac{c^7}{12}$;
\item[\textbf{ж)}]\textbf{(2 балла.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{8}{7}}\to +\infty$ и $8pn-\ln n-7\ln\ln n\to x$ при $n\to +\infty$ (здесь $x$ --- некоторая действительная константа) в $G(n,p)$ число связных компонент, изоморфных графу $L$ на рисунке $3$, имеет асимптотическое Пуассоновское распределение с параметром $\frac{e^{-x}}{12\cdot 8^7}$.
\end{itemize}}

\task{}{
\begin{enumerate}
  \item[\textbf{а)}]\textbf{(1 балл.)} Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа порождённых подграфов в $G(n,p)$, изоморфных графу $M$ на рисунке $4$;
  \item[\textbf{б)}]\textbf{(2 балла.)} Докажите, что при вероятности ребра $p$ таком, что $pn^{\frac{2}{5}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет подграфов (не обязательно порождённых), изоморфных графу $M$ на рисунке $4$.
\end{enumerate}}

\task{}{Приведите пример несмещенной оценки параметра $\theta$, если выборка $X_1, ..., X_n$ распределена как
\begin{itemize}
    \item[\textbf{а)}]\textbf{(1 балл.)} нормальное распределение с параметрами $\mathcal{N}(0, \theta)$,
    \item[\textbf{б)}]\textbf{(1 балл.)} равномерное распределение на отрезке $[-\theta, \theta]$.
\end{itemize}
Являются ли найденные вами оценки состоятельными? }

\task{1}{Приведите пример состоятельной, но не асимптотически нормальной оценки.}

\task{2}{Постройте асимптотически нормальную оценку для $\frac{1}{a + 1}$ по выборке из распределения \[P(X_1 = 1) = 1 - a - a^2, P(X_1 = 2) = a^2, P(X_1 = 3) = a.\] Найдите асимптотическую дисперсию найденной оценки.}

\task{2}{Пусть $X_1,...,X_n$ -- выборка из распределения, имеющего следующую функцию распределения ($\alpha$ известна): \[F(x) = \Big(\frac{\ln x}{\ln \theta}\Big)^{\alpha}, \ x \in [1, \theta], \theta\geqslant 2.\] Найдите оценки параметра $\theta$ по методу моментов и по методу максимального правдоподобия.}

\task{2}{Дана выборка $X_1,...,X_n$ из распределения Лапласа: \[p(x) = \frac{1}{2\sigma} e^{-\frac{|x|}{\sigma}}.\] Постройте оценку параметра $\sigma^2$ с помощью метода моментов.}

\task{2}{Пусть $X_1,...,X_n$ - выборка, $X_i = \xi_i + \eta_i$, $\xi_i$ и $\eta_i$ независимы, $\xi_i \sim R[-\theta, \theta]$ (равномерное распределение), $\eta_i \sim Pois(\theta)$. Постройте асимптотический доверительный интервал уровня $\alpha$ для параметра $\theta$.}

\task{2}{Пусть $X_1,...,X_n$ -- выборка из экспоненциального распределения с параметром $\lambda^2 + 2\lambda, \lambda>-2$. Постройте асимптотический доверительный интервал для $\lambda$ уровня доверия $\gamma$.}


\end{document}
